\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,
    urlcolor=cyan,
    citecolor=blue,
}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{caption}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{float}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning, arrows.meta, shapes.geometric}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Rapport d'Avancement n\textdegree4 \textemdash{} SpeechCoach}
\rhead{Master SIE \textemdash{} 2026}
\cfoot{\thepage}

\titleformat{\section}{\large\bfseries\color{blue!70!black}}{}{0em}{}[\titlerule]
\titleformat{\subsection}{\bfseries\color{blue!50!black}}{}{0em}{}
\titleformat{\subsubsection}{\bfseries\color{blue!35!black}}{}{0em}{}

\title{
    \vspace{-2cm}
    \large Master Systèmes Intelligents pour l'Éducation (SIE)\\
    \vspace{0.5cm}
    \huge \textbf{Rapport d'État d'Avancement n\textdegree4}\\
    \large \textit{Exercice adaptatif, ASR multilingue, analyse visuelle selon l'appareil, chaîne de coaching LLM (prompt, API Groq, garde-fous)}
}
\author{\textbf{Étudiant :} Hicham Moussaid \\ \textbf{Encadrant :} Pr. Abdelaaziz Hessane}
\date{Période : après la dernière réunion de suivi}

\begin{document}

\maketitle

\section{Objectif de la phase}
Cette phase poursuivait trois axes complémentaires :
\begin{itemize}
    \item améliorer le bloc d'exercices pour qu'il soit plus crédible et plus utile dans le rapport final ;
    \item améliorer la détection des hésitations et des répétitions dans le pipeline audio, en particulier en français, anglais et arabe ;
    \item renforcer la \textbf{cohérence entre le moteur déterministe et le coaching LLM} (ingénierie de prompt, balise de focus, post-traitement, parcours utilisateur et sécurisation du compte).
\end{itemize}

\section{Évolution du conseil pratique : de la règle à l'agent}

\subsection{Phase 1 : Le plan de 7 jours (Abandonné)}
Le premier prototype visait un accompagnement sur le long terme via un programme fixe. Cependant, les tests ont montré que l'utilisateur, après une session courte, n'est pas prêt à s'engager sur une semaine de devoirs. Le lien entre le défaut instantané (ex.\ regard fuyant) et certains exercices prévus pour le cinquième jour était trop ténu.

\subsection{Phase 2 : L'approche par modes (Transition)}
Pour pallier cette rigidité, nous avons testé une approche par "modes" (conseil léger, exercice unique, mini-plan de 3 jours). Le système choisissait un gabarit selon la sévérité des scores calculés par le moteur. 
\begin{itemize}
    \item \textbf{Limites rencontrées} : Bien que plus flexible, cette approche obligeait l'IA à forcer son conseil dans un moule prédéfini, ce qui limitait sa créativité et la pertinence pédagogique réelle.
\end{itemize}

\subsection{Phase 3 : Le Master Coach Agent (Retenu)}
Nous avons finalement opté pour une approche centrée sur l'agent (Powered by Groq/Llama-3.3-70B). Le concept de "Master Coach Mission" a été introduit :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Génération dynamique} : Plus de templates fixes. L'IA reçoit les métriques brutes, le contexte RAG et l'historique, puis conçoit une mission unique en 3 étapes.
    \item \textbf{Efficacité} : Cette méthode permet de lier précisément un conseil de posture à un scénario de pratique créatif (ex.\ "Imaginez que vous parlez à un enfant pour ralentir votre débit").
    \item \textbf{Consistance} : Un post-processeur déterministe assure que l'exercice reste focalisé sur un seul axe majeur pour éviter la surcharge cognitive.
\end{itemize}

\section{Travail sur l'ASR : hésitations et répétitions}
\label{sec:asr-hesitations}

\subsection{Problème et approches explorées}
Le problème principal observé était que la métrique \texttt{Hesitations} ne reflétait pas toujours ce qui était réellement prononcé. Des fillers comme \textit{um}, \textit{uh}, \textit{euh}, \textit{hum}, \textit{mmm} ou certaines formes arabes étaient entendus mais pas correctement conservés dans la transcription \cite{radford2022robust,ctranslate2}, affectant directement le score voix/débit.

Un benchmark avec \textbf{CrisperWhisper} \cite{zusag2024crisperwhisper,crisperwhisper_repo} a été testé mais rejeté car le temps d'exécution était trop élevé, l'amélioration sur nos cas réels n'était pas convaincante et la qualité globale des sorties n'était pas suffisamment stable. La conclusion a été de conserver Faster-Whisper et de corriger notre propre pipeline.

\subsection{Correctifs implémentés}
L'analyse a montré que le problème venait de plusieurs sources : chaînes arabes corrompues dans prompts/regex, prompt multilingue favorisant les hallucinations, listes de fillers incomplètes, lissage des sons nasaux par Faster-Whisper (\textit{mm}, \textit{mmm}, \textit{hmm}, arabe : \textit{hamam}), et modélisation insuffisante des répétitions.

Le correctif final inclut : restauration des chaînes arabes correctes, suppression du prompt multilingue global, stratégie en deux passes (détection langue puis langue forcée avec prompt spécifique), amélioration des listes de fillers en anglais/français/arabe, exclusion de marqueurs discursifs trop généraux, conservation de fillers pédagogiquement pertinents, ajout d'un détecteur acoustique pour fillers nasaux, et amélioration du comptage des répétitions.

\textbf{Détails techniques des correctifs :}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Suppression du prompt multilingue} : désactivation des prompts de langue initiaux (ex: \texttt{"Euh, hum, hmm, mm, mmm, ah, ben, alors, donc"} pour français) qui interféraient avec la détection des fillers. Ces prompts favorisaient les hallucinations et réduisaient la précision de la transcription pour les cas réels.

    \item \textbf{Stratégie en deux passes} : première passe pour la détection automatique de la langue sans forcer, suivie d'une seconde passe pour la transcription avec la langue détectée et des paramètres spécifiques. Cette approche est plus précise que le forçage a priori d'une langue.

    \item \textbf{Détecteur acoustique pour fillers nasaux} : implémentation via la bibliothèque \texttt{librosa} d'une fonction \texttt{\_estimate\_hum\_like\_fillers()} qui analyse les segments audio non transcrits par l'ASR. La technique utilise 4 features acoustiques :
    \begin{itemize}
        \item \textbf{RMS (Root Mean Square)} : mesure l'énergie du signal pour identifier les segments avec une amplitude suffisante
        \item \textbf{ZCR (Zero Crossing Rate)} : distingue les sons voisés des sons non-voisés, utile pour identifier les hummings
        \item \textbf{Centroid spectral} : mesure la luminosité du son (fréquence moyenne pondérée par l'énergie), les sons nasaux ayant généralement un centroid plus bas
        \item \textbf{Rolloff spectral} : mesure le contenu fréquentiel (fréquence au-dessous de laquelle se trouve 85\% de l'énergie), les sons nasaux ayant un rolloff plus bas
    \end{itemize}
    Ce détecteur est particulièrement important pour l'arabe, où les fillers nasaux (\textit{mm}, \textit{mmm}, \textit{hamam}) sont fréquents mais souvent lissés par Faster-Whisper.
\end{itemize}

\subsection{Résultats observés par langue}
\textbf{Anglais} : Cas le plus stable. Fillers (\textit{um}, \textit{uh}, \textit{mmm}, \textit{hmm}) mieux conservés. Répétitions (\textit{like like like}, \textit{the system, the system}) correctement détectées.

\textbf{Français} : Plusieurs itérations nécessaires. Erreurs dans les expressions régulières initialement. Fillers nasaux parfois perdus, améliorés par fallback acoustique. Comptage final cohérent après nettoyage des marqueurs.

\textbf{Arabe} : Cas le plus difficile. Fillers textuels (\textit{ya'ni}, \textit{aah}, \textit{am}) mieux récupérés. Formes nasales (\textit{mm}, \textit{hamam}) pas toujours transcrites mais récupérées partiellement par détecteur acoustique.

\subsection{Impact et configuration retenue}
La note voix/débit dépend directement de la configuration ASR : changer le modèle ou le comportement de transcription modifie le nombre d'hésitations, répétitions et parfois certaines métriques temporelles dérivées, impactant l'évaluation pédagogique globale.

Plusieurs configurations ont été testées (\texttt{base + beam size 5}, \texttt{medium + beam size 5}, \texttt{medium + beam size 1}). La configuration \texttt{base + beam size 5} a été rejetée car elle dégrade trop la fidélité utile (perte de fillers en anglais, résultats faibles en arabe, variation artificielle du score voix/débit). La configuration \texttt{medium + beam size 1} a été retenue comme compromis optimal entre qualité et vitesse (réduction de 32--38\% du temps total avec impact minimal sur la précision pour les cas standards). Pour une analyse détaillée de l'impact sur les temps de traitement, voir section~\ref{sec:performance-analysis}.

\section{Travail sur le regard caméra selon le type d'appareil}

subsection{Problème et solution}
L'analyse visuelle restait fragile, pénalisant surtout les vidéos smartphone. Une logique générique était appliquée à tous les cas, produisant des valeurs très faibles pour présence, contact visuel et visibilité des mains. Le problème venait du pipeline vision (MediaPipe et OpenCV \cite{mediapipe2023,opencv_library}) appliqué aux vidéos mobiles.

\subsection{Profils d'appareil et correctifs}
Nous avons introduit des profils d'appareil : \texttt{laptop\_desktop}, \texttt{tablet}, \texttt{smartphone}, \texttt{unknown}. Pour smartphone : conservation du format portrait, augmentation de la fréquence d'échantillonnage, assouplissement des tolérances de regard. Résultats : Présence visage (71\% $\rightarrow$ 100\%), Contact visuel (10\% $\rightarrow$ 80\%+), Mains visibles (7\% $\rightarrow$ 60\%+). Laptop et tablette plus stables.

\subsection{Auto-détection}
Le mode \texttt{unknown} utilise une stratégie hiérarchique : métadonnées vidéo via \texttt{ffprobe} \cite{ffmpeg}, rotation réelle, nom de fichier, heuristique géométrique. Résultats : smartphone auto-détecté via métadonnées/rotation, tablette via métadonnées/nom de fichier, laptop/desktop déduit par heuristique. Le mode \texttt{unknown} est devenu un mode de détection automatique exploitable, avec fallback générique si détection impossible.

\section{Stratégie de coaching par LLM : apprentissage local, inférence cloud et choix d'architecture}

\subsection{Contexte scientifique : fine-tuning \textit{engine-centric}}
Une contribution structurante du projet reste la mise en place d'un pipeline de \textit{fine-tuning} spécialisé pour la couche de coaching. L'objectif initial était de réduire le décalage entre les \textbf{scores calculés} par le moteur déterministe et le \textbf{discours} produit par un LLM générique (biais de politesse, minimisation des erreurs).

Nous avons adopté une approche \textbf{centrée sur le moteur} (\textit{engine-centric}) : le jeu de données d'entraînement est contraint par les sorties réelles de \texttt{calculate\_scores} et \texttt{generate\_recommendations}, de sorte que le texte d'apprentissage respecte mathématiquement les étiquettes pédagogiques du pipeline. Le pipeline s'appuie sur Transformers \cite{transformers}, PEFT \cite{peft} et QLoRA \cite{qlora} pour l'entraînement efficace.

Par rapport à la version précédente (Sprint 12), nous avons enrichi le jeu de données avec des champs supplémentaires (\textit{niveau utilisateur} et \textit{objectif utilisateur}) pour contextualiser le coaching selon le profil. Le niveau utilisateur peut être \textbf{Débutant}, \textbf{Intermédiaire} ou \textbf{Avancé}. L'objectif utilisateur peut être \textbf{Pitch}, \textbf{Soutenance}, \textbf{PFE} ou \textbf{Entretien}. Nous avons également adopté une approche \textbf{centrée sur le moteur} : les données d'entraînement sont générées par notre système à partir des métriques réelles, garantissant une fidélité totale aux sorties du moteur plutôt qu'une génération purement synthétique par IA.

\subsection{Méthodologie de construction du jeu de données}
Le jeu de données de référence (v2) a été construit en quatre phases :
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Phase \textit{seed} (données réelles)} : ancrage sur des sessions réelles annotées manuellement ;
    \item \textbf{Phase archétypes} : couverture du spectre pédagogique par des profils types (du scénario multi-failles à la haute maîtrise) ;
    \item \textbf{Phase de sondage (\textit{engine probing})} : échantillonnage stratifié du domaine des métriques, avec étiquetage par le moteur vu comme une fonction déterministe $y = f(x)$ ;
    \item \textbf{Distillation enseignant--élève} : un modèle enseignant de grande taille (\textit{Llama 3.3} via API) transforme les sorties chiffrées en formulations de coaching exploitables pour l'entraînement du petit modèle cible.
\end{enumerate}

\subsection{Désormais : Inférence Cloud haute performance (Groq \& Llama 3.3)}
Bien que le fine-tuning local (Qwen-1.5B) ait validé l'alignement moteur-données, nous avons migré vers l'infrastructure \textbf{Groq} pour la production. La rapidité d'inférence exceptionnelle (LPU) et la puissance de raisonnement de \textbf{Llama 3.3 70B} \cite{meta2024llama} garantissent des missions de coaching d'une grande finesse, sans les répétitions observées sur les modèles compacts.

\section{Optimisations techniques et calibration}

\subsection{Intelligence temporelle}
Mise en place d'un moteur de calibration dynamique sur le client : estimation de la vélocité de traitement pour ajuster le compte à rebours, à partir du \textit{Real-Time Factor} (RTF) observé plutôt que d'une durée fixe.

\subsection{Optimisation du pipeline ASR}
Surcharge linguistique (\textit{override}) : si la langue est connue à l'envoi, la détection automatique Whisper peut être court-circuitée, ce qui réduit la latence de démarrage et stabilise la transcription (français, anglais, arabe).

\subsection{Optimisation beam\_size=1}
Une optimisation significative a été appliquée : réduction du paramètre \texttt{beam\_size} de 5 à 1 dans le modèle Whisper. Cette modification réduit le temps de traitement de 32--38\% avec un impact minimal sur la précision pour les cas standards. Pour une analyse détaillée des performances, voir section~\ref{sec:performance-analysis}. Pour le contexte sur la configuration ASR retenue, voir section~\ref{sec:asr-hesitations}.

\subsection{Granularité du suivi IA}
Décomposition modulaire de la phase finale d'enrichissement en sous-étapes distinctes (\textit{retrieval} et \textit{generation}). Cette granularité permet un monitoring plus précis des temps de réponse de chaque couche d'intelligence et assure un feedback visuel continu à l'utilisateur pendant les phases de calcul plus lourdes.

\section{Architecture hybride et moteur de coaching}

Le système concilie analyse contextuelle (IA) et fluidité d'usage en séparant le \emph{scoring} immédiat de l'enrichissement LLM asynchrone, puis en validant les sorties génératives avant persistance.

\begin{figure}[H]
    \centering
  \begin{tikzpicture}[
    font=\fontsize{11}{13.2}\selectfont,
    >={Stealth[length=2.5mm]},
    node distance=6mm,
    col/.style={rectangle, rounded corners=3pt, line width=0.7pt,
      minimum width=3.8cm, text width=3.7cm, align=center, inner ysep=6pt, inner xsep=6pt},
    main/.style={col, draw=blue!80!black, fill=blue!8, line width=0.8pt},
    data/.style={col, draw=gray!70!black, fill=gray!12, text width=3.0cm,
                 minimum width=3.1cm, inner xsep=5pt, line width=0.7pt},
    rag/.style={col, draw=orange!75!black, fill=orange!8, dashed,
                text width=3.0cm, minimum width=3.1cm, line width=0.7pt},
    api/.style={col, draw=red!65!black, fill=red!6, line width=0.8pt},
    guard/.style={col, draw=teal!65!black, fill=teal!8, line width=0.8pt},
    arr/.style={-{Stealth}, thick, draw=black!60},
    arrd/.style={-{Stealth}, thick, dashed, draw=blue!70!black},
    arrf/.style={-{Stealth}, thick, dashed, draw=red!70!black},
]

%% --- Colonne principale ---
\node[main] (n1) {\textbf{1. Interface web}\\studio, tableau de bord};
\node[main, below=of n1] (n2) {\textbf{2. Moteur déterministe}\\Analyse audio, vision et scores};
\node[main, below=of n2] (n3) {\textbf{3. Worker Celery}\\Enrichissement asynchrone};
\node[main, below=16mm of n3] (n4) {\textbf{4. Agent coaching}\\Prompt système + RAG};
\node[api,  below=of n4] (n5) {\textbf{5. Inférence LLM}\\Groq, Llama 3.3};
\node[guard,below=of n5] (n6) {\textbf{6. Garde-fous et formatage}\\Post-traitement et validation};
\node[main, below=of n6] (n7) {\textbf{7. Rapport consolidé}\\API, PDF, interface};

%% --- Flux principal ---
\draw[arr] (n1) -- (n2);
\draw[arr] (n2) -- (n3);
\draw[arr] (n3) -- (n4);
\draw[arr] (n4) -- (n5);
\draw[arr] (n5) -- (n6);
\draw[arr] (n6) -- (n7);

%% --- Nœuds latéraux (légèrement remontés) ---
\node[data, left=25mm of n3, yshift=-11mm]  (db) {\textbf{Historique}\\BDD (sessions)};
\node[rag,  right=25mm of n3, yshift=-11mm] (kb) {\textbf{Base RAG}\\Base documentaire pédagogique};
%% --- Connexions propres ---
\draw[arr] (n3.west) -- ++(-2.5,0)
    to[out=180, in=90] (db.north);

\draw[arr] (n3.east) -- ++(+2.5,0)
    to[out=0, in=90] (kb.north);

\draw[arr] (db.south) -- ++(0,-0.5)
    to[out=-90, in=180] (n4.west);

\draw[arr] (kb.south) -- ++(0,-0.5)
    to[out=-90, in=0] (n4.east);

%% --- Polling ---
\draw[arrd]
    (n1.west) -- ++(-7.0,0)
    node[pos=0.4, above, font=\fontsize{8}{9}\selectfont\itshape,
         text=blue!70!black] {polling}
    |- (db.west);

%% --- Fallback ---
\draw[arrf]
    (n6.east) -- ++(+7.0,0)
    node[pos=0.4, above, font=\fontsize{8}{9}\selectfont\itshape,
         text=red!70!black] {fallback}
    |- (n2.east);

\end{tikzpicture}
    \caption{Vue d'ensemble du pipeline hybride (ordre de traitement).}
    \begin{minipage}{0.94\linewidth}\footnotesize
    \textbf{Lecture :} le traitement suit la colonne centrale de haut en bas. Le worker alimente l'agent à partir de l'historique (BDD) et de la base documentaire (RAG). Le \emph{polling} (ligne pointillée bleue) permet au client de suivre l'état via l'API de statut. Le \emph{repli} (ligne pointillée rouge) renvoie vers le moteur déterministe si la sortie LLM est invalide ou incohérente.
    \end{minipage}
\end{figure}

\subsection{Workflow asynchrone : analyse en deux temps}
Le traitement est découplé pour limiter la latence perçue sur l'interface :
\begin{itemize}
    \item \textit{Phase immédiate — scoring.} Le moteur déterministe calcule les métriques brutes (débit, cadre vidéo, etc.) et applique les pénalités ; le tableau de bord peut s'actualiser sans attendre le LLM.
    \item \textit{Phase différée — enrichissement.} Le worker Celery \cite{celery} agrège historique, RAG et appel API (Groq) pour produire le coaching via FastAPI \cite{fastapi}.
    \item \textit{Suivi côté client.} Le frontend interroge l'API de statut jusqu'à disponibilité du bloc coaching.
\end{itemize}

\subsection{Intelligence pédagogique (agent ``Master Coach'')}
Le LLM est piloté par un agent de coaching avec un rôle de coach SpeechCoach (références Toastmasters dans le \textit{system prompt}). Contraintes principales :
\begin{itemize}
    \item RAG : récupération depuis la base documentaire via embeddings Sentence-BERT \cite{reimers-2019-sentence-bert} et recherche vectorielle FAISS \cite{johnson2019billion}, sans recopie littérale des fiches.
    \item Historique : synthèse des dernières sessions pour situer la progression.
    \item Sortie JSON structurée : bilan global, point prioritaire, encouragement, exercice (titre et 3 étapes), axe de focus (voix, présence, gestuelle, scène) ; vocabulaire utilisateur sans jargon technique.
\end{itemize}
Le détail des injections de contexte et des garde-fous après génération est synthétisé en section~\ref{sec:prompt-guardrails}.

\subsection{Sécurité et repli déterministe}
Filet de sécurité autour des sorties LLM :
\begin{itemize}
    \item Filtre anti-tutoiement (expressions régulières sur le texte généré).
    \item Rejet des bilans trop vagues (formulations génériques type ``le problème concerne le regard'').
    \item Repli si panne, lenteur ou sortie invalide de l'API Groq : message déterministe pour éviter un rapport vide.
\end{itemize}

\subsection{Cohérence interface et moteur}
Les plages affichées (débit, intensité gestuelle, etc.) reprennent les seuils du moteur déterministe. Les consignes d'exercice du LLM sont segmentées côté client en étapes numérotées. Lorsque l'ASR ne détecte aucune hésitation, l'interface le signale clairement (rassurance sur la métrique).

\section{Ingénierie du prompt, profil utilisateur et garde-fous post-LLM}
\label{sec:prompt-guardrails}

\subsection{Rôle et mission assignés au modèle (\textit{system prompt})}
Au-delà du simple résumé de scores, le \textit{system prompt} impose une mission de \textbf{transformation de métriques brutes en parcours d'entraînement} : bilan exécutif concis, comparaison explicite aux sessions précédentes sur les quatre axes, exercice de cinq minutes sans support, créativité (pas de copier-coller des fiches RAG), et focus sur un seul axe majeur. Le modèle doit vouvoyer, éviter le jargon technique, et placer les exemples de tics de langage dans la \textbf{langue détectée} de la vidéo lorsque pertinent.

\subsection{Données et instructions injectées dans le message utilisateur}
Le message utilisateur regroupe, dans l'ordre logique suivant :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Contexte profil} : niveau d'expérience, objectif courant, langue de la vidéo ;
    \item \textbf{Historique / tendance} : texte agrégé produit côté serveur à partir des analyses antérieures de l'utilisateur ;
    \item \textbf{Domaines d'intérêt à l'adhésion} : liste optionnelle issue des préférences utilisateur (choix volontaires à l'onboarding ou dans les paramètres), présentée explicitement comme \textit{non diagnostique} pour éviter toute confusion avec les faiblesses détectées par le pipeline ;
    \item \textbf{Métriques de la session} : score global, quatre axes chiffrés, points forts, faiblesses textuelles ;
    \item \textbf{Ancrage déterministe} : catégorie de recommandation prioritaire calculée par le moteur, avec consigne de ne pas mélanger plusieurs axes dans la mission unique ;
    \item \textbf{Bloc RAG} : titres, contenus pédagogiques et éventuelles étapes des documents récupérés.
\end{itemize}
Lors de l'enrichissement asynchrone, si le rapport ne contient pas encore les préférences utilisateur dans les métadonnées, le serveur recharge le profil en base afin de ne pas perdre une préférence enregistrée après coup. Par ailleurs, les préférences sont aussi écrites dans les métadonnées de session, ce qui assure une \textbf{traçabilité} des intentions utilisateur jointes au livrable d'analyse.

\subsection{Post-traitement déterministe et cohérence}
Le module de post-traitement \textbf{arbitre} entre texte génératif et règles métier} : il détecte et corrige les incohérences LLM (désalignement tag/priorité, mélange d'axes, conflit exercice/axe, mots ambigus) en replaçant les sorties problématiques par des formulations dérivées des recommandations déterministes. Des tests unitaires assurent la stabilité de ces heuristiques.

\subsection{Difficultés rencontrées et résolutions}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Faux ``multi-axes'' sur le texte LLM} : des termes polysémiques faisaient croire à un mélange voix/présence/scène ; la détection a été restreinte à des lexiques plus explicites et couverte par des tests de non-régression.
    \item \textbf{Cohérence profil--rapport} : le rapport est écrit avant l'enrichissement LLM ; pour ne pas perdre les préférences utilisateur, le serveur recharge le profil lors de l'enrichissement si le champ est absent des métadonnées.
\end{itemize}

\section{Professionnalisation de l'Expérience Utilisateur (UX/UI)}

Au-delà des algorithmes, une attention particulière a été portée à la crédibilité visuelle et à la sécurité pour transformer le prototype en produit fini.

\subsection{Design System et Onboarding}
L'interface a été repensée autour d'une esthétique "Glassmorphism" moderne : flous d'arrière-plan, bordures semi-transparentes, dégradés subtils. L'inscription intègre un indicateur de force de mot de passe dynamique et des animations visuelles, augmentant la confiance dès le premier contact.

Le parcours d'onboarding a été restructuré en wizard immersif de 5 étapes (Profil, Photo, Niveau, Préférences, Récapitulatif). L'utilisateur définit son niveau (Débutant, Intermédiaire, Avancé) et son objectif (Entretien, PFE, Pitch) via cartes cliquables. Ces choix ne sont pas purement cosmétiques : ils sont collectés dans le profil et réinjectés dans le prompt système du Master Coach pour adapter le ton et la complexité des exercices.
.

\subsection{Sécurité et flux utilisateur}
Le backend s'appuie sur flux SMTP professionnel : envoi d'e-mails de vérification à l'inscription et liens sécurisés de réinitialisation. Les écrans Next.js \cite{nextjs} avec React \cite{react} complètent le flux, assurant gestion de compte autonome et sécurisée.

Des ajustements d'interface lient plus fidèlement la session au rapport le plus récent, évitant incohérences de navigation. Le rapport respecte le mode d'exercice pour ne pas afficher de numérotation artificielle lorsqu'aucun plan n'est proposé.

\subsection{Exports et feedback}
Au-delà de l'affichage web, le backend expose des routes d'export : génération \textbf{PDF} (mise en page structurée), export \textbf{Markdown} pour archivage, et version \textbf{HTML} optimisée pour impression navigateur. Ces sorties s'appuient sur la même couche de génération que l'interface, garantissant cohérence entre écran, PDF et texte.

Une API dédiée permet aux utilisateurs authentifiés d'enregistrer une note et un commentaire. Une page publique agrège statistiques et avis récents (avec noms et avatars lorsque le profil le permet), utile pour communication autour du projet et collecte qualitative pour itérations futures.

\section{Synthèse}
\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{5.4cm}p{2.5cm}X@{}}
        \toprule
        \textbf{Sujet} & \textbf{État} & \textbf{Observation} \\
        \midrule
        Bloc d'exercices adaptatif & Implémenté & Plus court, conditionnel et mieux aligné avec le niveau réel de la session. \\
        Plan 7 jours & Abandonné & Remplacé par des formats plus compacts et plus crédibles. \\
        Benchmark CrisperWhisper & Rejeté & Trop lent et peu convaincant sur nos cas réels. \\
        Hésitations multilingues & Améliorées & Travail itératif sur prompts, regex et fallback acoustique. \\
        Répétitions & Améliorées & Détection plus robuste des répétitions simples et redémarrages. \\
        Configuration ASR retenue & Validée & \texttt{medium + beam size 1} (compromis optimal qualité/vitesse). \\
        Regard caméra par appareil & Implémenté & Profils distincts pour laptop, smartphone et tablette. \\
        Mode \texttt{unknown} & Validé & Auto-détection fonctionnelle par métadonnées, rotation, nom du fichier et heuristique paysage. \\
        Calibration adaptative & Implémentée & Décompte basé sur la vélocité réelle observée côté traitement. \\
        Override linguistique & Implémenté & Possibilité d'éviter la détection automatique pour accélérer et stabiliser l'ASR. \\
        Granularité IA & Implémentée & Séparation plus claire entre récupération documentaire et génération finale. \\
        \midrule
        Dataset FT \textit{engine-centric} (Qwen 1.5B) & Documenté & Construction par sondage du moteur et distillation ; preuve de concept locale Ollama \cite{ollama,qwen25}. \\
        Coaching LLM (V1 Local) & Implémenté & Repli Ollama \cite{ollama} ; utile hors connexion, limité en nuances sur le long terme. \\
        Coaching LLM (V2 Groq) & Implémenté & Llama-3.3-70B via API Groq ; latence maîtrisée, meilleure fidélité au JSON et au rôle ``Master Coach''. \\
        Prompt utilisateur enrichi & Implémenté & Profil (niveau, objectif), historique, axes, RAG, axe prioritaire déterministe, préférences optionnelles. \\
        Tag de focus \& garde-fous & Implémenté & Arbitrage dans le post-traitement ; tests sur le classifieur lexical de repli. \\
        \midrule
        \textbf{Architecture \& IA} & & \\
        \midrule
        Analyse Asynchrone (2 Temps) & Implémentée & Scoring immédiat puis LLM background avec polling. \\
        Agent RAG (Toastmasters) & Implémenté & Modèle LLM canalisé par le RAG et l'historique de l'orateur. \\
        Sécurité et Fallback & Validée & Filtre anti-tutoiement et repli déterministe (\textit{0 rapport vide}). \\
        Cohérence UI/Moteur & Validée & Objectifs mathématiques (\textit{sweet-spots}) calqués en frontend. \\
        Parsing Regex Plan d'Action & Implémenté & Affichage IA numéroté (1,2,3) réduisant la charge cognitive. \\
        \midrule
        \textbf{Produit \& compte} & & \\
        \midrule
        Design System "Premium" & Implémenté & Esthétique Glassmorphism, validations temps réel et onboarding par cartes. \\
        E-mail (vérification / reset) & Implémenté & SMTP professionnel, pages dédiées Next.js. \\
        Onboarding / Préférences & Implémenté & Choix volontaires repris en base, métadonnées de session et prompt LLM. \\
        Exports rapport (PDF / MD / print) & Implémenté & Module d'export PDF + routes d'API ; alignés sur le module de génération de rapport. \\
        Retours plateforme (page publique) & Implémenté & API de feedback, page publique d'avis. \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
    \caption{Résumé des travaux de cette phase.}
\end{table}

\section{Analyse de performance : chronométrage du pipeline d'analyse vidéo}
\label{sec:performance-analysis}

\subsection{Contexte expérimental}
Des tests de performance ont été menés sur une vidéo de 5 minutes (299 secondes) dans deux configurations distinctes :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Cold run} : Premier traitement sans cache (modèles Whisper et RAG à charger).
    \item \textbf{Hot run} : Traitement répété avec modèles déjà en cache.
\end{itemize}

L'objectif était d'identifier les goulots d'étranglement dans le pipeline et de quantifier l'impact du cache sur les temps de traitement.

\subsection{Résultats détaillés par phase}

\begin{table}[H]
    \centering
    \scriptsize
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}lcccccX@{}}
        \toprule
        \textbf{Phase} & \textbf{Cold (bs=5)} & \textbf{Hot (bs=5)} & \textbf{Cold (bs=1)} & \textbf{Hot (bs=1)} & \textbf{Gain Cold} & \textbf{Gain Hot} \\
        \midrule
        \textbf{Ingestion} & 0:33 & 0:39 & 0:25 & 0:27 & 24.2\% & 30.8\% \\
        \midrule
        \textbf{Chargement Whisper} & 0:12 & 0:00 & 0:13 & 0:00 & -8.3\% & 0.0\% \\
        \textbf{Transcription} & 10:47 & 11:16 & 6:00 & 6:52 & 42.6\% & 38.7\% \\
        \textbf{Vision (parallèle)} & 0:42 & 0:45 & 0:38 & 0:42 & 9.5\% & 6.7\% \\
        \textbf{Analyse audio} & 0:09 & 0:01 & 0:25 & 0:01 & -177.8\% & 0.0\% \\
        \textbf{Génération sortie} & 0:01 & 0:01 & 0:01 & 0:01 & 0.0\% & 0.0\% \\
        \midrule
        \textbf{Sous-total analyse} & 11:53 & 11:57 & 7:50 & 7:21 & 33.3\% & 38.5\% \\
        \midrule
        \textbf{Initialisation RAG} & 0:17 & 0:00 & 0:15 & 0:00 & 11.8\% & 0.0\% \\
        \textbf{Récupération RAG} & 0:00 & 0:01 & 0:00 & 0:00 & 0.0\% & 0.0\% \\
        \textbf{Coaching LLM} & 0:02 & 0:01 & 0:04 & 0:02 & -100.0\% & -100.0\% \\
        \textbf{Finalisation} & 0:00 & 0:00 & 0:08 & 0:00 & 0.0\% & 0.0\% \\
        \midrule
        \textbf{Sous-total enrichissement} & 0:19 & 0:02 & 0:27 & 0:02 & -42.1\% & 0.0\% \\
        \midrule
        \textbf{TOTAL} & \textbf{12:12} & \textbf{11:59} & \textbf{8:17} & \textbf{7:23} & \textbf{32.2\%} & \textbf{38.5\%} \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
    \caption{Comparaison chronométrique configuration originale vs optimisée (vidéo 5 minutes).}
\end{table}

\subsection{Classement des phases par temps de traitement (configuration production)}

\begin{table}[H]
    \centering
    \footnotesize
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}clcc@{}}
        \toprule
        \textbf{Rang} & \textbf{Phase} & \textbf{Durée} & \textbf{\% Total} \\
        \midrule
        1 & \textbf{Transcription} & 6:52 & 93.1\% \\
        2 & \textbf{Ingestion} & 0:27 & 6.1\% \\
        3 & \textbf{Vision (parallèle)} & 0:42 & 9.4\% \\
        4 & \textbf{Analyse audio} & 0:01 & 0.2\% \\
        5 & \textbf{Coaching LLM} & 0:02 & 0.4\% \\
        6 & \textbf{Génération sortie} & 0:01 & 0.1\% \\
        7 & \textbf{Récupération RAG} & 0:00 & 0.0\% \\
        8 & \textbf{Initialisation RAG} & 0:00 & 0.0\% \\
        9 & \textbf{Finalisation} & 0:00 & 0.0\% \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
    \caption{Classement des phases par durée de traitement (configuration production).}
\end{table}

\subsection{Analyse comparative Cold vs Hot (configuration production)}

\begin{table}[H]
    \centering
    \footnotesize
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}lcccc@{}}
        \toprule
        \textbf{Catégorie} & \textbf{Cold} & \textbf{Hot} & \textbf{Différence} & \textbf{Gain} \\
        \midrule
        \textbf{Chargement modèles} & 0:28 & 0:00 & -0:28 & 100.0\% \\
        \quad \;-- Whisper & 0:13 & 0:00 & -0:13 & 100.0\% \\
        \quad \;-- RAG & 0:15 & 0:00 & -0:15 & 100.0\% \\
        \midrule
        \textbf{Traitement vidéo} & 8:17 & 7:23 & -0:54 & 10.9\% \\
        \midrule
        \textbf{TOTAL} & 8:17 & 7:23 & -0:54 & 10.9\% \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
    \caption{Impact du cache sur les temps de traitement (configuration production).}
\end{table}

\subsection{Observations clés}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Goulot d'étranglement :} La transcription Whisper représente 72--93\% du temps total (facteur limitant).
    \item \textbf{Optimisation :} Réduction de 32--38\% du temps total avec impact minimal sur la précision.
    \item \textbf{Impact du cache :} Réduction de 100\% du chargement modèles et 89.5\% de l'enrichissement.
    \item \textbf{Parallélisme :} L'analyse vision s'exécute en parallèle avec la transcription.
    \item \textbf{Enrichissement LLM :} Très rapide grâce au cache RAG et à Groq.
    \item \textbf{Scalabilité :} Temps de transcription linéaire (environ 1.35x temps réel).
    \item \textbf{Optimisations futures :} GPU (10--15x plus rapide), modèles plus légers (compromis qualité/vitesse), batch processing.
\end{itemize}

\subsection{Analyse de l'optimisation de la configuration}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Gain significatif :} Réduction de 32--38\% du temps total. Configuration originale : 12:12 (cold) / 11:59 (hot) \textbf{versus} configuration optimisée : 8:17 (cold) / 7:23 (hot).
    \item \textbf{Transcription accélérée :} Réduction de 39--43\% (10:47--11:16 \rightarrow 6:00--6:52).
    \item \textbf{Impact sur la qualité :} Le décodage simplifié peut affecter certains mots (accents forts, bruit) ou manquer des hésitations subtils, mais l'impact reste acceptable pour les cas standards.
    \item \textbf{Modèles plus légers non retenus :} Offriraient des gains de 2x--4x mais dégraderaient considérablement la qualité (surtout pour l'arabe et les fillers).
    \item \textbf{RTF amélioré :} De ~2.25x à ~1.35x (5 min traitée en ~7 min).
    \item \textbf{Trade-off acceptable :} Le compromis précision/vitesse est favorable car l'accent est mis sur la détection de fillers/hésitations/répétitions, bien détectées malgré l'optimisation.
\end{itemize}

\section{Prochaines étapes}

\subsection{Support GPU pour accélération du traitement (Priorité 1)}
Migrer vers GPU pour réduire les temps de traitement de 6--15x (de 7 min à 30--60 secondes pour une vidéo de 5 minutes). Plusieurs plateformes gratuites disponibles : Google Colab (T4), Kaggle (P100), Modal (serverless, 30\texteuro/mois gratuit), Hugging Face Spaces (T4 permanent), Lightning AI (15--30h/mois). Stratégie : offrir GPU gratuit avec quota mensuel affiché dans l'interface, avec fallback sur CPU après épuisement.

\subsection{Intelligence Émotionnelle Avancée (EQ) (Priorité 2)}
Intégrer la détection d'états émotionnels (stress, confiance, enthousiasme) en analysant conjointement micro-expressions faciales (MediaPipe Face Mesh) et prosodie vocale (librosa). Approche basée sur règles (2--3 semaines) ou ML avec modèles pré-entraînés (4--5 semaines). Ajoute une dimension "humaine" au coaching avec des feedbacks nuancés.

\subsection{Interface multilingue (Arabe, Français, Anglais) (Priorité 3)}
Étendre le support multilingue existant (ASR, LLM) à l'interface utilisateur : implémentation i18n Next.js, fichiers de traduction, support RTL pour l'arabe, sélecteur de langue. Élargit significativement la base d'utilisateurs.

\subsection{Coaching en temps réel (Priorité 4)}
Proposer un coaching pendant l'enregistrement/streaming vidéo plutôt qu'asynchrone post-upload : transcription streaming, analyse audio temps réel, détection posture/gestuelle live. Nécessite WebRTC et traitement audio temps réel, mais offre une expérience utilisateur supérieure.

\subsection{Tâches techniques complémentaires}
En parallèle : consolider posture/gestes smartphone/tablette, évaluer coaching Groq, documenter influence profil sur bilan, tests de montée en charge, finaliser supports de présentation, prolonger tests automatisés.
\newpage
\section{Références bibliographiques}
\bibliographystyle{ieeetr}
\bibliography{references}

\end{document}
